%
%
%
\section{Construcción del modelo del clasificador MLP}
%
La tarea de generación del modelo MLP se efectúa en dos pasos.  En
primer lugar, se determina el número óptimo de neuronas en la capa
oculta mediante una estrategia de búsqueda exhaustiva o trivial,
buscando maximizar la tasa de clasificación sobre un conjunto de
validación cruzada.

Luego se procede a efectuar el entrenamiento propiamente dicho, con
regularización de corte prematuro cuando el error de validación
cruzada alcanza su valor mínimo.

La arquitectura de la red resultante contendrá una o ninguna capa
oculta.

En todo entrenamiento del clasificador, se promedian en realidad cinco
redes inicializadas aleatoriamente, y la salida del clasificador en
realidad es un voto mayoritario de la salida de estas cinco redes.

Adicionalmente, se acepta el valor especial de 0 neuronas ocultas para
representar un MLP sin capa oculta, capaz de efectuar clasificación lineal.

Las estrategias de selección del \hparam{} de la red (el número de
neuronas en la capa oculta) son
%
\begin{description}
\item[Estrategia trivial:] Consiste en seleccionar cero neuronas
  en la capa oculta, sin entrenamiento. Esto redunda en una red que es
  capaz de efectuar separación lineal, y se utiliza como criterio de base para
  establecer el rendimiento de la red.
\item[Estrategia de búsqueda exhausiva:] Consiste en determinar, mediante prueba y error,
  el número óptimo de neuronas que maximizan una tasa promedio de validación cruzada.
\end{description}
%
Una vez encontrado el valor óptimo, se procede al entrenamiento.
