\chapter{DevOps en los servicios}

Ninguna adopción de DevOps puede llamarse como tal si no pretende
generar una cultura en común entre los equipos de desarrollo y
operaciones. En el presente Capítulo se presenta una revisión del
trabajo realizado en este sentido.

Como primer paso se configuraron las herramientas necesarias para la
implementación de CI/CD en los servicios. Luego, en una etapa
exploratoria, se trabajó junto a los desarrolladores sobre dos
servicios de baja complejidad. El objetivo de este trabajo inicial fue
generar una comprensión de las implicancias de una implementación de
CI/CD sobre la forma de trabajo con el código, así como entender el
funcionamiento de las herramientas utilizadas.

Finalmente, se trabajó con tres servicios más complejos en una
implementación más formal, proponiendo buenas prácticas que acercaran
el trabajo de los desarrolladores y operadores hacia una filosofía
DevOps. Esta implementación permitió integrar el código fuente y los
flujos de trabajo de ambos equipos e incorporó automatización de las
tareas posteriores al desarrollo utilizando una tubería de integración
y entrega continuas.

\section{Herramientas CI/CD}

Las herramientas de integración y entrega continuas (CI/CD) permiten
automatizar prácticamente todas las tareas posteriores a la
publicación del código, tales como la compilación, el testing, el
empaquetado y la publicación de artefactos.

Se configuraron los servicios Jenkins y el módulo de CI/CD de GitLab,
para comparar su funcionamiento y determinar la conveniencia de
utilización de cada uno. La elección se justificó en el hecho de que
Jenkins es el servicio más popular
\cite{cicdcomparison}, mientras que
GitLab es la herramienta adoptada por la Dirección para la gestión del
código fuente, lo que hace de la configuración de su servicio de CI/CD
una tarea relativamente sencilla.

\subsection{Jenkins}

Jenkins ofrece un ecosistema muy completo que ofrece una gran cantidad
de \e{plugins}, lo cual lo convierte en una herramienta muy
adaptable y flexible, capaz de integrar el trabajo con las
herramientas utilizadas por los desarrolladores (Gradle, Nexus) para
cada tipo de proyecto. Soporta múltiples tipos de agentes para la
ejecución de los trabajos (entornos Linux, Docker, Windows, etc.) y
ofrece una herramienta gráfica para crear y editar la tubería de
integración y entrega continuas.

El mayor impedimento encontrado con Jenkins fue la dificultad de
configurarlo con una herramienta de configuración como código tal como
Ansible. En muchos casos fue necesario escribir código Groovy para
lograr la configuración requerida, tomando como referencia
directamente el código fuente de Jenkins y/o de los plugins, ya que la
documentación en general sólo explica cómo efectuar la configuración
mediante la interfaz gráfica. Incluso, resultó imposible de configurar
completamente mediante Ansible la funcionalidad de edición gráfica de
la pipeline.

\subsection{GitLab CI}

El software GitLab es utilizado en la Dirección para gestionar el
código fuente. El mismo incorpora soporte para la ejecución de tareas
de integración y entrega continua. Para habilitar esta funcionalidad,
fue necesario generar una instancia de prueba, sobre la que se instaló
el software denominado \e{gitlab-runner}. Este software se
encarga de ejecutar los trabajos de las tuberías de CI/CD, los cuales
son gestionados desde la interfaz principal de GitLab. La tarea de
implementación definitiva del servicio \e{gitlab-runner} se
realizó en una etapa posterior y formó parte de las tareas de
actualización de GitLab.

\section{Pruebas iniciales de CI/CD}

Se seleccionaron dos servicios de baja complejidad y se trabajó en
conjunto con sus desarrolladores en el modelado de tuberías de CI/CD
para automatizar las tareas que se realizan una vez concluida la
escritura del código. Los servicios seleccionados fueron ``Wordpress
externos'' y ``Portal de firma digital''.

\subsection{Servicio ``Wordpress externos''}

Este servicio consiste en una instalación básica de
WordPress\footnote{ https://wordpress.org/} con algunas
personalizaciones sobre los plugins y temas. El servicio no cuenta con
tests unitarios. Una vez registrados los cambios en el código, las
únicas acciones realizadas son referidas al despliegue, primero en un
entorno de \e{test} donde se validan los requerimientos, para
luego pasar al entorno de producción.

Para automatizar las tareas de despliegue, se agregaron al repositorio
los archivos necesarios que especifican la tubería de CI/CD a
ejecutar. El archivo correspondiente a Jenkins se denomina
\e{Jenkinsfile} y el que modela la tubería de GitLab se denomina
\e{.gitlab-ci.yml}. Ambas tuberías efectúan la siguiente
secuencia de tareas\footnote{ En el Informe de Avance 1 se explicó que
  las tuberías utilizan la herramienta Ansible para efectuar los
  despliegues. Este detalle se omitió a propósito en el presente
  Informe a fin de evitar confusiones: mientras que a lo largo del
  Informe se describe a Ansible como una herramienta de configuración
  como código, en este caso se le dio otro uso experimental para
  efectuar operaciones de despliegue.}:

\begin{enumerate}
\item Validación de la sintaxis: se verifica la sintaxis del código
  para asegurar su integridad.
\item Despliegue en el entorno de test: se especificó como una tarea
  manual para conservar el flujo de trabajo sobre los entornos.
\item Despliegue en el entorno de producción: esta es una tarea manual
  permitida sólo para la rama de desarrollo principal
  (\e{master}).
\end{enumerate}
Resulta oportuno aclarar que las tareas manuales de esta tubería
consisten en un simple click de un botón en las interfaces de
Jenkins/GitLab. Asimismo, cuando una tarea falla, no se permiten
ejecutar las acciones posteriores.

\subsection{Servicio ``Portal de firma digital''}

El servicio es una aplicación Java que permite efectuar y validar
firmas digitales de documentos PDF. Utiliza Gradle como herramienta de
\e{build}. Las tareas realizadas por el desarrollador una vez
concluida la codificación son la compilación y ejecución de tests
(\e{gradle build}), el empaquetado y publicación al repositorio
de artefactos (\e{gradle publish}) y el despliegue a los entornos
de \e{integración}, \e{test}, y producción.

Para las pruebas de CI/CD se modeló una tubería simplificada, que
omite la publicación al repositorio de artefactos. Se agregaron los
archivos \e{Jenkinsfile} y \e{.gitlab-ci.yml} al repositorio
de código. La tubería efectúa las siguientes tareas:

\begin{enumerate}
\item Compilación y ejecución de tests (\e{gradle build}).
\item Generación del artefacto para el despliegue (\e{gradle
  assemble}).
\item Despliegue (automático) en el entorno de \e{integración}.
\item Despliegue en el entorno de test (tarea manual).
\item Despliegue en el entorno de producción: tarea manual habilitada
  sólo para la rama de desarrollo principal (\e{maste}r).
\end{enumerate}
\subsection{Resultados de las pruebas}

La conclusión principal obtenida de estas pruebas es que,
independientemente de las herramientas utilizadas, la implementación
de un esquema de CI/CD en los proyectos viene atada a la forma de
gestionar el código en Git. Esto no es precisamente una novedad, pero
puso en evidencia la falta de una cultura en común en cuanto a las
buenas prácticas de la gestión del código. Se observaron incluso
falencias en el conocimiento de algunos aspectos de Git.

En cuanto a la comparación de las herramientas de CI/CD, se realizaron
las siguientes observaciones:

\begin{itemize}
\item \e{Sintaxis}: el archivo \e{.gitlab-ci.yml} de GitLab
  posee una sintaxis mucho más clara que la del archivo
  \e{Jenkinsfile} utilizado por Jenkins.
\item \e{Simplicidad}: la configuración de CI/CD en GitLab es
  automática, sólo se requiere registrar un archivo
  \e{.gitlab-ci.yml} válido. En el caso de Jenkins, la
  configuración debe efectuarse de forma explícita, aunque podría
  automatizarse con una implementación adecuada.
\item \e{Integración}: La herramienta CI/CD de GitLab se integra
  completamente en flujos de trabajo que utilicen \e{merge
    requests}. La implementación de una funcionalidad similar con
  Jenkins requiere adquirir una versión comercial (privativa) del
  software GitLab.
\item \e{Flexibilidad}: Jenkins ofrece un modelo de pipelines muy
  flexible y altamente configurable, mientras que GitLab impone una
  estructura rígida separada en etapas bien delimitadas.
\item \e{Compatibilidad}: Jenkins permite ejecutar pipelines en
  múltiples entornos tales como Linux, Windows y Docker. En cambio,
  las pipelines de GitLab deben ejecutarse dentro de contenedores
  Docker.
\item \e{Interfaz gráfica}: Jenkins ofrece una interfaz muy
  potente para la generación de pipelines en modo gráfico. GitLab, en
  cambio, requiere escribir la tubería como código.
\item \e{Configuración}: La administración de Jenkins resulta una
  tarea compleja y difícil de automatizar, mientras que GitLab no
  requiere efectuar configuración alguna.
\item \e{Accesibilidad}: En GitLab las operaciones manuales de la
  tubería pueden lanzarse con un solo click desde los \e{merge
    requests}. En el caso de Jenkins resulta necesario cambiar de
  contexto para verificar el estado de CI/CD.
\end{itemize}
Teniendo en cuenta todas estas consideraciones, la herramienta elegida
para las implementaciones de CI/CD fue GitLab.

\section{Análisis de los servicios}

Una vez concluidas las pruebas iniciales de CI/CD se trabajó en la
implementación de prácticas DevOps sobre tres de los servicios
principales ofrecidos por la Dirección. A partir de las necesidades
institucionales, los servicios seleccionados fueron los siguientes:

\begin{itemize}
\item Ilitía: sistema de gestión de servicios a terceros.
\item Mercurio: sistema de cobranzas electrónicas.
\item Hera: sistema de gestión de trámites digitales.
\end{itemize}
Como primer paso, se realizaron reuniones con los equipos de
desarrollo para comprender cómo organizan su trabajo en torno a estos
servicios. Luego se analizaron el sistema de gestión de proyectos, la
documentación interna, el repositorio de código fuente y la
configuración actual de los servidores. Los resultados de este
análisis se presentan a continuación.

\subsection{Gestión de los servicios}

En términos generales, se encontró que la organización del trabajo
sobre los servicios estaba en línea con el proceso descrito
previamente en el análisis del flujo de valor para la entrega de un
nuevo requerimiento (Tabla 1.2). Con algunas diferencias tales como la
frecuencia de los sprints, la gestión de las ramas en el código fuente
o la publicación de artefactos, la metodología de trabajo de los
equipos de desarrollo resultó similar en los tres casos.

\subsection{Gestión del código fuente}

La gestión del código fuente se realizaba utilizando la herramienta
SVN, siguiendo una la estructura de directorios
\e{trunk/tags/branches} estándar para este tipo de repositorios.

En el servicio Mercurio, los tags de SVN se utilizaban para guardar
artefactos compilados de la aplicación, en lugar del código
fuente. Esta práctica había sido implementada en su momento como una
solución temporal hasta tanto el equipo de desarrollo contara con
recursos para migrar al repositorio de artefactos Nexus, tarea que
nunca se concretó. Esta particularidad debe ser considerada al momento
de efectuar la migración a Git.

\subsection{Documentación}

Al revisar la documentación de los servicios se encontraron manuales
de usuario, documentos de requerimientos y descripciones de alto nivel
sobre las integraciones con sistemas externos. Sin embargo, la
documentación técnica (arquitectura, soporte tecnológico requerido,
configuración, compilación, testing, etc.) resultó prácticamente
inexistente. En el sistema de gestión de proyectos se encontró un
proyecto denominado ``Desarrollo de software UNL'', con documentación
genérica para todos los servicios.

\subsection{Gestión de la configuración}

Los tres servicios contaban con configuración escrita como código
Ansible en el repositorio Git propio del equipo de
infraestructura. Este aspecto simplificó en cierto modo la
incorporación de la configuración como código en los nuevos
repositorios Git para los servicios.

\subsection{Soporte tecnológico}

Dentro de la Dirección, el equipo de infraestructura es el encargado
de proponer los entornos de software sobre el que funcionan las
aplicaciones. Por ello, el soporte tecnológico de los tres servicios
resultó similar:

\begin{itemize}
\item Sistema operativo Debian GNU/Linux, versión 9
\item Entorno Java OpenJDK, versión 8
\item Servidor de base de datos PostgreSQL versión 9.6
\item Servidor de aplicación WildFly versiones 12 (Ilitía) y 15
  (Mercurio, Hera)
\item Herramientas de build Gradle (Mercurio, Hera) y Maven (Ilitía)
\item Entornos de integración, test, y producción
\item Esquemas de monitoreo, backup y servicio de dumps estándar de la
  DIPT
\end{itemize}
\section{Integración del código fuente de los equipos de desarrollo y operaciones}

Ya se ha expresado que ninguna transformación DevOps puede llamarse
como tal si no se propone generar una cultura en común entre los
equipos de desarrollo y operaciones. En este sentido es que se decidió
integrar, para cada servicio, el código fuente del equipo de
desarrollo (código de la aplicación) y del equipo de
operaciones/infraestructura (configuración como código).

La unificación del código y la configuración de los servicios es el
primer paso para generar una cultura DevOps en común. Por un lado,
obliga a los equipos a coordinar sus flujos de trabajo, en especial
sobre los cambios que son aplicados en los entornos productivos. Por
otra parte, brinda transparencia y visibilidad del trabajo realizado
por ambos equipos. Finalmente, permite intercambiar roles a los
miembros de cada equipo permitiendo, por ejemplo, la configuración de
la infraestructura por parte de un desarrollador, y la proposición de
mejoras en el proceso de build por parte del operador. Todos estos
aspectos derivan en un incremento de la confianza mutua entre los
equipos y la generación de una cultura en común.

\subsection{Procedimiento}

Para cada servicio se realizó el procedimiento descrito a
continuación. En todos los casos, la migración se efectuó de manera
coordinada con los equipos de desarrollo para no impactar en la
productividad de los mismos.

En primer lugar, se creó en GitLab un nuevo repositorio Git para el
servicio. Se incorporó a este repositorio el código Ansible que
especifica la configuración, tal como estaba configurado en el
repositorio de infraestructura.

Fue necesario adaptar la configuración de Ansible para su
funcionamiento dentro de un repositorio independiente. Para ello, se
generaron nuevos repositorios específicos con roles reutilizables por
parte de todos los servicios. Se realizó además una segunda adaptación
al código Ansible con el propósito de hacerla compatible con el
servicio AWX.

Una vez consolidada y probada la configuración en el repositorio, se
procedió a importar el código fuente de la aplicación desde el
repositorio SVN, utilizando la herramienta Git-SVN\footnote{
  https://git-scm.com/docs/git-svn}. En el caso del servicio Mercurio,
fue necesario filtrar los artefactos binarios para evitar
incorporarlos al repositorio Git. Se trabajó asimismo en conjunto con
el equipo de desarrollo para integrar en su flujo de trabajo el
repositorio Nexus para la publicación de los artefactos.

\subsection{Documento de recomendaciones}

Se escribió un documento de recomendaciones que condensa las lecciones
aprendidas del trabajo realizado sobre los repositorios y las
inquietudes planteadas por los desarrolladores a la hora de integrar
los flujos de trabajo de los equipos. El objetivo del documento es
contribuir a la generación de una cultura en común. Este documento
incluye consideraciones relacionadas a las tuberías de integración y
entrega continuas, así como también una guía básica del uso del
sistema de versionado Git.

\section{Integración y entrega continuas (CI/CD)}

Se implementaron herramientas de integración y entrega continuas
(CI/CD) en los en los servicios con el propósito de automatizar las
tareas efectuadas por el desarrollador una vez finalizada la escritura
del código. Estas tareas se modelan en el servicio de CI/CD con una
\e{tubería} (o \e{pipeline}), consistente en un proceso
automático que se dispara con cada registro de cambios (\e{push})
al repositorio central de código fuente GitLab.

El diseño tomado como base para la implementación de las tuberías fue
aquel propuesto por \citeauthor{humblefarley} en
\cite{humblefarley}. Se adaptó el
diseño a las particularidades de la Organización, integrando el flujo
de trabajo de ramas de vida corta especificado en la propuesta de
mejora para el proceso de entrega de un nuevo requerimiento, tal como
se explica en el Capítulo 3. El resultado principal de la
implementación fueron los archivos de definición de la tubería para el
servicio CI/CD de GitLab. Estos archivos fueron incorporados al
repositorio de cada servicio en forma de un \e{merge request}.

La implementación de las tuberías resultó una tarea muy compleja desde
el punto de vista técnico. Fue necesaria la creación de entornos
específicos en forma de contenedores Docker para la ejecución de
tareas. Para lograr compilar y ejecutar los tests de las aplicaciones
dentro de la tubería fue necesario realizar ingeniería inversa y
depuración de los trabajos, en consulta permanente con los
desarrolladores de los servicios.

En adelante, se describe el proceso de implementación de las
tuberías. Se generaron dos diseños: el primero, acorde con la
bibliografía, funciona como una meta a implementar a mediano plazo, ya
que requiere la codificación de nuevos tipos de tests y la adopción
generalizada de la tubería en todos los servicios relacionados.

El segundo diseño es la implementación concreta efectuada, considerada
un compromiso entre las posibilidades actuales de la Organización y la
estructura básica requerida para generar una cultura DevOps adecuada.

\subsection{Tubería objetivo (teórica)}
%
Este diseño, muy similar a la propuesta presentada en
\cite{humblefarley}, especifica una tubería completa que ejecuta
diferentes tipos de tests, incluyendo pruebas de humo\footnote{ Una
  ``prueba de humo'' es un tipo de test que valida la funcionalidad
  principal del software. Es una prueba rápida que asegura la
  integridad a grandes rasgos.} (\e{smoke tests}) y pruebas de
capacidad. Se considera una meta a alcanzar a futuro, ya que requiere
la codificación de implementación de nuevos tipos de tests y la
creación de un nuevo entorno para ejecutar las pruebas de capacidad,
tareas que conllevan un cierto grado de complejidad y se consideran
fuera de alcance del presente Proyecto. En la
\iflatexml{}Figura~\ref{fig:pipelinemodelo}\else\autoref{fig:pipelinemodelo}\fi{}
se muestra el diseño de esta tubería.
