%
%
\subsection{Formato de entrada}
%
El sistema interpreta a su entrada archivos de texto con secuencias de
ejemplo. El formato soportado es una extensión del formato FASTA que
permite la lectura de información de estructura secundaria.  El
formato FASTA tiene origen en un software de igual nombre
\citeauthor{fasta} \cite{fasta} y es muy difundido dentro de la
disciplina. Una variante de FASTA es el formato producido por RNAFold
\cite{vienna}, software utilizado para el cálculo de la estructura
secundaria de ácidos ribonucleicos. El formato definido a continuación
es compatible tanto con el formato FASTA estándar, así como con el
formato RNAfold.

Los archivos leídos en la entrada son archivos de texto plano que
contienen uno o más ejemplos contiguos. Cada ejemplo se describe por
una línea de descripción, una o más líneas de secuencia, y
opcionalmente una o más líneas de estructura secundaria.

La línea de descripción comienza con el carácter ``mayor que''
(\mono{>}) seguido de un identificador (``número de acceso'') de la
secuencia. Continúa con una descripción del ejemplo que puede
contener, por ejemplo, el nombre científico de la especie o la
posición de la secuencia dentro del genoma de la especie. Tanto el
nombre identificador como la descripción son opcionales.
Cada línea de descripción indica el comienzo de un nuevo ejemplo.

Las líneas de secuencia siguen a la de descripción, y consisten en
caracteres contiguos que representan nucleótidos. En el ácido
ribonucleico (RNA), un nucleótido contiene una de las bases adenina
(\mono{A}), citosina (\mono{C}), guanina (\mono{G}), o uracilo
(\mono{U}), luego, los caracteres permitidos en la secuencia son
\mono{ACGU} y sus variantes en minúsculas \mono{acgu}. También se
permiten caracteres de fin de línea, que son ignorados. La secuencia
termina cuando se encuentra el comienzo de una línea de descripción o
de estructura secundaria.

Las líneas de estructura secundaria vienen dadas en notación
``punto-paréntesis'' compuesta por caracteres \mono{.}, \mono{(}, y
\mono{)}, indicando que el nucleótido correspondiente está suelto (no
acoplado), o es primero o segundo dentro de un par de bases,
respectivamente.  Opcionalmente, la línea finaliza por un número entre
paréntesis que indica la denominada ``mínima energía libre''
resultante del cálculo de la estructura secundaria. La estructura
secundaria termina cuando se encuentra el comienzo de una línea de
descripción, que indica el comienzo de un nuevo ejemplo.

El formato de entrada así definido es compatible con el formato FASTA
estándar, sin información de estructura secundaria, así como con el
formato de RNAFold \cite{vienna}, software utilizado para el cálculo
de la estructura secundaria de ácidos ribonucleicos.

En la \iflatexml{}Figura~\ref{fastafmt}\else\autoref{fastafmt}\fi{} se
muestra un fragmento de archivo FASTA con 3 ejemplos de pre-miRNAs de
la especie \e{Caenorhabditis elegans}, y en la
\iflatexml{}Figura~\ref{rnafoldfmt}\else\autoref{rnafoldfmt}\fi{} se
muestran los mismos ejemplos con formato RNAFold incluyendo la
estructura secundaria.
