\section{Extracción de caracerísticas}
Los datos de entrada vienen dados en forma de cadenas de caracteres de
longitud variable. Si bien este tipo de datos no es estrictamente
intratable por los clasificadores SVM y MLP, resulta mucho más
conveniente convertir los ejemplos a vectores numéricos de longitud
fija. De ésto se trata el proceso de extracción de características.

Las ``características'' son valores numéricos representativos de cada
ejemplo, calculados a patir de la información dada en forma de texto.
Para cada ejemplo, se calcula un ``vector de características'' que
será la entrada a la máquina de aprendizaje durante el entrenamiento y
la clasificación.

El vector de características incorpora medidas tomadas sobre la
secuencia, la estructura secundaria, y la mínima energía libre
resultante del cálculo de la estructura secundaria.  Estas 66 medidas
replican aquellas utilizadas en los trabajos previos de \cite{xue, ng,
  batuwita}.  Según la naturaleza de las características, se
distinguen cuatro ``grupos'':

\begin{itemize}
\item 32 características de tripletes,
\item 4 características auxiliares de tripletes,
\item 23 características de la secuencia, y
\item 7 características de la estructura secundaria.
\end{itemize}
El cálculo de las características (excepto las de la secuencia)
requiere el conocimiento de la estructura secundaria de cada
ejemplo. Por ello, el método soporta la invocación automática de
herramientas externas para el cálculo de la estructura secundaria
cuando ésta no viene dada.

\subsection{Características de tripletes}
Este grupo consta de 32 características que cuentan la ocurrencia, en
la zona del tallo del pre-miRNA, de las 32 combinaciones posibles de
``tripletes'' que relacionan secuencia y estructura secundaria:
\mono{A...}, \mono{A..(}, \mono{A.(.}, etcétera.

Para un nucleótido en la posición $i$ de la secuencia, el ``triplete''
consiste en una secuencia que contiene la base del nucleótido (\ntA,
\ntC, \ntG, o \ntU) seguida de la estructura secundaria local en las
posiciones $i-1,i,i+1$. La estructura secundaria se representa en los
tripletes por un valor binario ``apareado'' \pairL (paréntesis) y ``no
apareado'' \noPair (punto).

Originalmente propuestas por \citeauthor{xue} en su trabajo
\cite{xue}, la justificación para estas características se basa en los
siguientes postulados:

\begin{itemize}
\item Dentro del pre-miRNA, el miRNA ``maduro'' se encuentra en la
  zona del ``tallo''.
\item Los pre-miRNAs, al ser bien conservados, contienen un alto grado
  de complementariedad en las bases que conforman el tallo.
\end{itemize}
Las características de tripletes describen en un vector de 32
elementos la relación secuencia--estructura secundaria local de los
nucleótidos en el tallo, y es de esperar que la aparición de
determinados patrones en esta relación permite distinguir aquellos
pre-miRNAs ``reales'' de aquellos ``pseudo'' pre-miRNAs, que
simplemente tienen estructura secundaria en forma de horquilla sin
contener miRNAs maduros.

Se debe remarcar que las características de tripletes están definidas
únicamente para instancias con estructura secundaria en forma de
\e{horquilla}, con sólo un bucle central y un tallo.  Si bien la mayor
parte de pre-miRNAs del reino animal cumplen con esta condición,
existe una proporción considerable de pre-miRNAs con estructura
secundaria más compleja. Más aún, en el reino vegetal, la mayoría de
pre-miRNAs presentan estructura secundaria con múltiples bucles y
tallos.

El procedimiento de cálculo para estas características consiste en

\begin{enumerate}
\item Validar que la instancia tiene estructura secundaria con un
  único tallo y un único bucle central.
\item Determinar las posiciones dentro de la secuencia que delimitan
  la región del tallo.
\item Para cada nucleótido en la región del tallo, incrementar en uno
  la cuenta del triplete correspondiente.
\item Normalizar la cuenta de cada triplete dividiendo entre la
  cantidad total de tripletes encontrados.
\end{enumerate}
Si el ejemplo no cumple con la primer condición, el cálculo de
características de triplete simplemente no se lleva a cabo.
\newcounter{FeatureCounter}